% !TeX encoding = ISO-8859-1
\chapter{Introducción}
\label{cha:Introduction}

Los grandes avances en la computación y la tecnología en los últimos años, han logrado que las matemáticas, y en particular el campo de las ecuaciones diferenciales, hayan cambiado notablemente. Las EDP son una poderosa herramienta que nos permiten modelar un gran número situaciones en muchas disciplinas, a destacar los fenómenos físicos. Sin embargo, su exactitud dependerá de diversos factores. Conforme los fenómenos a modelar se compliquen, también lo harán estas, añadiendo nuevos términos, por ello en ocasiones resolver de manera exacta dichos modelos puede presentar dificultades, o en casos realistas, ser inviable.\\

En la actualidad, los métodos numéricos nos brindan la oportunidad de aproximar de forma cada vez más precisa la solución de los modelos, en ocasiones en las que antes teníamos que conformarnos con soluciones parciales o marcos muy específicos.\\

En este trabajo nos centraremos en la EDP de onda. Esta fue modelada por Jean le Rond d\textquotesingle Alembert en 1752, obteniendo soluciones de tipo onda viajeras, de manera similar a como lo realizaremos en nuestro estudio, siguiendo \citep{strauss}. Esto provocó que pocos años después, tanto D.Bernoulli, como  Leonhard Euler se interesasen en el estudio de las ondas acústicas. Este último utilizó lo que hoy conocemos como series de Fourier, para obtener una solución de la ecuación de onda. Más tarde, se descubriría que cualquier solución de d \textquotesingle Alembert, se podría construir como suma de soluciones de tipo Euler y viceversa. El siguiente artículo retrata algunas soluciones posibles \citep{AcercaDe}. \\

  
A partir de entonces, se han realizado un gran despliegue de modelos relacionados con las ecuaciones de onda describiendo diversos fenómenos observables en la realidad. Podríamos destacar su uso en los campos de la sismica \citep{Seismic}, la acústica \citep{acoustics} y la óptica \citep{optics}, usando asiduamente los métodos numéricos para la aproximación de soluciones.\\

La belleza del uso de aproximaciones numéricas es, que conforme la potencia de los dispositivos va incrementando, a la par que se investiga en métodos numétos más avanzados, las soluciones obtenidas, así como las gráficas y distintos tipos de archivos que podemos producir a partir de las mismas, mejorarán de forma significativa.\\

Retomando la ecuación de onda, nos encontramos con diversos métodos numéricos utilizados, como el método de las diferencias finitas \citep{Finitedifference}, el de los elementos finitos \citep{FiniteElements}, o los métodos espectrales \citep{NumericalModels}. Para todos estos métodos, los conceptos de estabilidad y convergencia serán de especial importancia.\\

Si un método carece de estabilidad, querrá decir, que es posible obtener aproximaciones que crezcan indefinidamente y por tanto, los resultados obtenidos no tendrán sentido físico. Por otro lado, que el método no sea convergente, resulta en aproximaciones que no se acercarán a la solución exacta, lo que implica no serán confiables. Esto se medirá utilizando el orden de convergencia del método.\\  


Nosotros nos centraremos en dar una visión general de la resolución de la ecuación de onda, basándonos en el trabajo de Stefan Bilbao \cite{Bilbao}, utilizando el método de las diferencias finitas anteriormente mencionado.\\

Abordaremos brevemente los sintetizadores numéricos, estos son dispositivos electrónicos que generan sonidos a través de la manipulación de señales numéricas. Ofrecen una amplia gama de posibilidades sonoras, como agregar efectos y simular instrumentos. En este trabajo realizaremos una simulación numérica de una cuerda tensada.  \\

Esta memoria está estructurada de la siguiente forma: en el capítulo \ref{cha:preliminares} nos adentraremos en los conceptos previos necesarios para la comprensión del trabajo, como los Espacios de Lebesgue, el concepto de producto escalar, o el mallado que utilizaremos para definir nuestro esquema numérico.\\

En el capítulo siguiente, \ref{cha:Comenzamos}, introduciremos la ecuación de onda desde un marco físico y realizaremos una clasificación de la misma. Posteriormente nos centraremos en las soluciones de tipo onda viajera. Por último, analizaremos la energía de la ecuación.\\

Una vez tenemos todos los cimientos construidos, en el capítulo \ref{cha:Diferenciasfinitas}, haremos uso de uno de los métodos más utilizados para la resolución numérica, el método de las diferencias finitas, para aproximar numéricamente la ecuación de ondas. Continuando el capítulo, analizaremos la consistencia y estabilidad de las aproximaciones obtenidas. Acabaremos trasladando tanto las soluciones de tipo onda viajera como la conservación de la energía al ámbito discreto.\\


Concluiremos el grueso del trabajo, llevando a la práctica la teoría de los capítulos anteriores elaborando un script de Python, esto nos permitirá computar las aproximaciones propuestas. Este se puede encontrar en el Anexo \ref{cha:Anexo} y en el repositorio de Github del trabajo  \href{https://github.com/Anain-27/Simulacion-numerica-de-ecuaciones-de-onda}{\textbf{Simulación numérica de ecuaciones de onda}}. En el capítulo \ref{cha:Comparativa}, compararemos las aproximaciones obtenidas desde distintos puntos de vista. Comprobaremos cuanto se aproximan a la solución exacta, y como se relacionan con las soluciones de tipo onda viajera obtenidas, variaremos ciertos parámetros para observar su implicación en la estabilidad de las aproximaciones, y sintetizaremos la onda, obteniendo  archivos de audio.\\


Como cierre, en el apartado de conclusiones \ref{Conclusiones}, sintetizaremos los puntos mas importantes de este trabajo y presentaremos sugerencias para seguir explorando en esta área de estudio.





