% !TeX encoding = ISO-8859-1

\chapter{Conclusiones}

A lo largo del trabajo se han presentado numerosos modelos que utilizan la SVM como herramienta para clasificar un conjunto de datos en dos clases, así mismo, se ha puesto especial énfasis tanto en la construcción de modelos que reduzcan en número de atributos seleccionados como en el desarrollo de procedimientos que permitan resolver dichos modelos de forma eficiente. Se ha visto que los modelos presentados son bastante efectivos a la hora de clasificar, llegándose a obtener una ACC y una AUC por encima del 90\% en muchos casos, al mismo tiempo que se reducían considerablemente el número de atributos a valorar. La reducción de características proporciona numerosas ventajas, por ejemplo, al analizar datos médicos, especificar cuáles son los atributos más influyentes en la clasificación y que permiten a los especialistas centrarse en determinados parámetros, tanto para la prevención de la enfermedad estudiada, como en la investigación médica. Esto mismo es aplicable a otros campos, como en estudios de clientes bancarios, en modelos sociales, etcétera.

En vista de los resultados obtenidos en el Capítulo \ref{cap:5}, sería bastante interesante seguir depurando la cota de M, lo que permitiría  resolver los modelos de Ramp Loss en muestras de tamaño superior.  Así mismo, sería interesante adaptar las nuevas estrategias de resolución expuestas para los modelos de Ramp Loss a los modelos Hard Margin Loss.

Por otra parte, aunque durante todo el trabajo se han utilizado la SVM para división del conjunto de datos en dos clases, esta puede ser utilizada para dividir los datos en $N$ clases, ejecutándolas de manera repetitiva. Así mismo, en la literatura podemos encontrar técnicas que evitan repetir el procedimiento $N$ veces, dando lugar a la (M-SVM), es decir, a la máquina de vectores soporte multicategoría, ver \cite{multicategorySVM}. Una línea de investigación interesante sería estudiar los modelos presentados para la (M-SVM) e incluir las herramientas de selección de características vistas a lo largo del trabajo.



%Remarcar el hecho SVM puede aplicarse a varias categorías aplicadno la SVM varias veces e incluso 

%es posible generalizarlo con la SVM a través de la psi-function aunque en general no es un porblema de minimización cóncava, tb es posible utilizar esta herramienta para muchas categprias (tengo tres artículos descargados y en el proyecto fin de máster tb hay cosas)


% ----------------------------------------------------------------------

 