% !TeX encoding = ISO-8859-1


\chapter{Introduction}
Uno de los retos que la humadidad siempre ha querido alcanzar es replicar la inteligencia que caracteriza a nuestra especie, jugando un papel vital para esta hazaña el Machine Learning. Esta disciplina gracias a diversos algoritmos y datos aportados pretende imitar la forma de pensar del ser humano, siendo capaz de modificarse y desarrollarse por sí mismo. Sus aplicaciones son sumamente extensas, y es utilizada en situaciones en las que no nos percatamos de ello, como cuando queremos encontrar la ruta más rápida a nuestro destino y usamos el GPS o al usar traducciones automáticas aplicando PLN (Procesamiento de Lenguaje Natural).\\

La primera constancia que hay de un sistema de Machine Learning es en 1950 en el conocido Test de Turing, creado por Alan Turing, cuyo objetivo era comprobar si una máquina poseía comportamiento inteligente. Dos años después en 1952 Arthur Samuel escribe el primer algoritmo para jugar a las damas, que a pesar de ser un juego con normas relativamente sencillas, la dificultad reside en adaptarse a los movimientos que realiza el contrincante.\\

El término Machine Learning nace en la conferencia de Darmouth en 1956, donde se asentarían las bases de lo que se conoce actualmente como Inteligencia Artificial. Seguido de varios años de muchos avances en la materia, a mediados de los 70, el campo sufrió lo que se conoce como el primer ``Invierno", un periodo en el cual hubieron escasos progresos en este campo, esta etapa duró 6 años desde 1974 hasta 1980. Posteriormente, aparecieron los sistemas expertos basados en reglas, siendo introducido en 1981 el concepto de ``Explanation Based Learning" \space (EBL), este consiste en el análisis de datos de entrenamiento por un ordenador para crear reglas que descarten datos menos importantes. Actualmente, recién salidos del segundo ``Invierno" \space sufrido en los años 1987-1993, el aumento de la potencia de cálculo y la inmensa disponibilidad de datos ha hecho posible que el Machine Learning se encuentre en una etapa explosiva, en la cual los avances son a pasos agigantados.\\

Existen diferentes aproximaciones al Machine Learning, pero en este trabajo se tratará esta materia bajo un prisma de programación matemática. Dentro del Machine Learning nos encontramos diferentes formas de aprendizaje, Supervisado, No Supervisado y por Refuerzo.
\begin{itemize}
	\item En el aprendizaje supervisado  los datos están etiquetados, esto es, se conoce el valor del atributo objetivo permitiendo así que el algoritmo desarrolle una función que prediga dicho atributo para datos nuevos en los que se desconozca. 
	\item El aprendizaje no supervisado no parte de datos etiquetado, no predicen valores, sino que son usados para agrupar datos y buscar grupos similares entre los datos proporcionados.
	\item En el aprendizaje por refuerzo la máquina se automodifica a partir de experimentar con los datos, tomará decisiones en función de recompensas y penalizaciones que haya recibido por elecciones tomadas.
\end{itemize}

En este trabajo se desarrollarán modelos de aprendizaje denominados como SVM (Support Vector Machine) y SVM-Multiclase, explicando los diferentes algoritmos que existen. Por último también se realizarán diversos experimentos computacionales con los algoritmos del modelo SVM-Multiclase que se expondrán en la Sección \ref{cha:svmmulticlase}%esarrolla?a También se realizarán en una sección experimentos computacionales orientados a los métodos del SVM-Multiclase.\\

% realizado para casos binarios como se explicará en la siguiente sección y explicaremos también el SVM-Multiclase métodos de aprendizaje supervisados denominados SVM (Support Vector Machine) y Árboles de clasificación, siendo el primero de ellos el que se desarrollará en la siguiente sección.\\

%\textbf{COMENTARIO: NO SÉ SI PONER ALGO SOBRE LOS ÁRBOLES DE CLASIFICACIÓN O ALGO ASÍ, REPASAR A VER SI SE PUEDE AÑADIR MÁS}
